% ----------------------------  START --------------------------- 
\documentclass[../main]{subfiles} % main refers to main.tex
\graphicspath{{\subfix{../Illustrations}}}
\begin{document}
\addto\extrasfrench{\protected\edef:{\unexpanded\expandafter{:}}}
\selectlanguage{french}
% ---------------------------------------------------------------- 

\section{Conclusion générale}

Le jeu de données étudié risque fortement de ne pas convenir pour réaliser des recherches des traces de sélection chez des espèces apparentées au blé. En effet, comme vu dans la \cref{sec:SNP_Results}, le nombre de \SNP\,par \contigs\,est trop faible. De plus, les re-\glspl{mapping} (\cref{sec:MapConclusion}) montrent que la référence (\TrEx) utilisée pour identifier les  \SNP est la meilleure. 

On notera tout de même qu'il existe deux points à poursuivre pour avoir une idée plus certaine des résultats :

\begin{itemize}
    \item les \bam issus des \glspl{mapping} sur \GeMo n'ont pas été analysé (\cref{sec:Star}). Il est tout a fait possible que ce \glspl{mapping} soit meilleur et plus complet que les précédents.

    \item les tableaux présentant le nombre de \SNP par \contigs  (cf. (\cref{sec:donnees})) n'ont été fait qu'a partir des \OldBam. Si les tableaux on été générés après le filtrage drastique qu'ils ont subi, le nombre de \SNP peu avoir été grandement affecté. Refaire ces tableaux avec les nouveaux fichiers (\BamGeStar, \BamTrEx, \BamTrMo) pourrait permettre de grandement augmenter le nombre de \SNP trouvé.
\end{itemize}

\subsection{Apprentissage personnel}
\subfile{../FiguresTex/apprentissage}

Enfin ce stage à été l'occasion pour moi de développer de nouvelles compétences et d'apprendre à me servir de nouveaux logiciels. La liste ci-dessous fourni une liste non exhaustive des outils que j'ai manipulés et des compétences que j'ai acquises ou commencé à acquérir.






% ----------------------------  END --------------------------- 

\end{document}
% -------------------------------------------------------------
